\documentclass[xcolor=dvipsnames]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
%\useoutertheme[subsection=false]{smoothbars}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme[named=OliveGreen]{structure}
%\usecolortheme[named=OliveGreen]{structure} 
%\usetheme[height=7mm]{Rochester} 
%\setbeamertemplate{items}[ball] 
%\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true] 
%\useoutertheme{umbcfootline}
\title{Teorie portfolia}
\author{Marek Bryša, Jan Kovář}
\institute
{
Masarykova Univerzita\\
Přírodovědecká fakulta
}
\date{\today}

\begin{document}
  \frame{\titlepage}
  \section{Teoretická část}
  \input{kovar.tex}
  \section{Praktická část}
  \input{brysa.tex}
  
  \renewcommand{\bibname}{Seznam použité literatury}
  \begin{frame}[shrink=15]
    \frametitle{Seznam použité literatury}
    \begin{thebibliography}{9}
      \addcontentsline{toc}{chapter}{Seznam použité literatury}
      %\thispagestyle{plain}
      \bibitem{camsky}
        ČÁMSKÝ, František. \emph{Teorie portfolia.} 2. přeprac. a rozš. vyd. Brno : Masarykova univerzita, 2007. 115 s. ISBN 9788021042520.
      \bibitem{markowitz}
        MARKOWITZ, Harry. \emph{Portfolio Selection.} The Journal of Finance. Mar., 1952, Vol. 7, No. 1, s. 77-91.
        
      \bibitem{tvaught}
      VAUGHT, Travis. Travis Vaught Blog [online]. 2011-09-01 [cit. 2011-11-26]. Modern Portfolio Theory - A Python Implementation. Dostupné z WWW: \url{http://travisvaught.blogspot.com/2011/09/modern-portfolio-theory-python.html}.

      \bibitem{source}
      VAUGHT, Travis. GitHub [online]. 2009-10-31 [cit. 2011-11-26]. Portfolio metrics. Dostupné z WWW: \url{https://github.com/tvaught/experimental/tree/master/portfolio_metrics}.

      \bibitem{sharpe}
      SHARPE, William F., William F. Shapre personal page [online]. 2008 [cit. 2011-11-26]. The Gradient Method. Dostupné z WWW: \url{http://www.stanford.edu/~wfsharpe/mia/opt/mia_opt1.htm}.

      \bibitem{yahoo}
      Yahoo! Inc. Yahoo! Finance [online]. c2011 [cit. 2011-11-26]. Dostupné z WWW: \url{http://finance.yahoo.com/}.

      \bibitem{ft}
      Finacial Times. Financial Times Special Report [online]. 2011-05-19 [cit. 2011-11-26]. Global Brands. Dostupné z WWW: \url{http://www.millwardbrown.com/Libraries/Optimor_BrandZ_Files/2011_BrandZ_FinancialTimes_SpecialReport.sflb.ashx}.
    \end{thebibliography}
  \end{frame}
\end{document}
