\documentclass[a4wide,8pt]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[top=15mm, bottom=15mm, left=15mm, right=15mm]{geometry}
\setlength\parindent{0pt}
\thispagestyle{empty}
\begin{document}
\begin{flushleft}
Sada: 1 \\ 
Jméno: Marek Bryša \\
UČO: 323771\\
\end{flushleft}
\begin{enumerate}
  \item
	\begin{enumerate}
		\item
			Ano patří, třída NP je uzavřená na průnik a sjednocení. Stroj pro sjednocení akceptuje, pokud aspoň jeden z $M_1,M_2$ akceptují vstup. Stroj pro průnik vyžaduje akceptaci obou $M_1$ a $M_2$.
		\item
			Verifikátor pro $A(w,c)$ funguje takto: ($\bigstar$ je BÚNO oddělovník)
			\begin{itemize}
				\item Pokud $c$ není tvaru $c_1\bigstar c_2$ zamítni.			
				\item Vyzkoušej všchny pozice, kde končí první a začína druhé slovo $w_1, w_2$.
				\item Pokud je první i druhé slovo verifikováno svými $A_1(w_1,c_1)$, $A_2(w_2,c_2)$, akceptuje, jinak zamítá.
			\end{itemize}
			$A_1$ i $A_2$ se volá maximálně $|w|+1$ krát, takže $A$ je polynomiální.
			
			Stroj $M(x)$ pro $L_1^*$:
			\begin{itemize}
				\item	Pokud je $x$ prázdné slovo, akceptuj.
				\item Nedeterministicky zvol $1\leq n \leq |x|$:
				\item Nedeterministicky zvol rozdělení $x$ na $x_1x_2\dots x_n$:
				\item Pokud $M_1(x_i)$ akceptuje pro všechna $1\leq i \leq n$, akceptuj.
				\item Jinak zamítni.
			\end{itemize}
			První dva kroky lze provést v lineárním čase, třetí v polynomiálním. Každý $M_i\in O(n^k)$ a celý cyklus je volán n-krát. Celkem je tedy algoritmus NP.
		\item
			Rozhodovací stroj pro $L_1\cdot L_2$ funguje zcela analogicky jako verifikátor v 1.(b), jen se vypustí certifikáty a místo verifikace se simulují $M_1, M_2$.
			
			Slovo $w$ je z $L_1^*$ právě tehdy, když platí jedno z:
			\begin{itemize}
				\item $w=\epsilon$
				\item $w\in L_1$
				\item $w=uv$ takové, že $u,v \in L_1^*$
			\end{itemize}
			Nechť $w=w_1\dots w_n$. Stroj buduje pole $P(i,j)=true \iff w_{i,j}\in L_1^*$. To udělá tak, že projde všechny podřetězce $w$ postupně od délky 1 do $n$ a simuluje na nich $M_1$. To jde pomocí 3 vnořených cyklů, přičemž $M_1$ je voláno $n^2$-krát na vstup délky nejvýše $n$, celková časová složitost tedy zůstává polynomiální. Stroj akceptuje, pokud $P(1,n)=true$.
		\item
			Je třeba najít verifkátor $V$ a zamítač $Z$ pro $L_1\oplus L_2$. $L_1,L_2\in NP\cap co-NP\implies \exists V_1,V_2,Z_1,Z_2$ s polynomiální složitostí.\\
			$V$ akceptuje $(x,c_1\bigstar c_2)$ jestliže:\\
			($V_1(x,c_1)$ akceptuje $\wedge$ $Z_2(x,c_2)$ akceptuje) nebo ($Z_1(x,c_1)$ akceptuje $\wedge$ $V_2(x,c_2)$ akceptuje). Jinak zamítá.\\
			Podobně $Z$ akceptuje $(x,c_1\bigstar c_2)$ jestliže:\\
			($V_1(x,c_1)$ akceptuje $\wedge$ $V_2(x,c_2)$ akceptuje) nebo ($Z_1(x,c_1)$ akceptuje $\wedge$ $Z_2(x,c_2)$ akceptuje). Jinak zamítá.\\
			Oba stroje jsou zřejmě polynomiální. QED
	\end{enumerate}
	\item
		Podle vět z přednášky:\\
		$NTIME(n^2)\subseteq NSPACE(n^2)\subseteq DSPACE(n^4)$\\
		Podle deterministické separace:\\
		$DSPACE(n^4)\subsetneq DSPACE(n^5)$, tj. existuje $L$ takový, že $L\in DSPACE(n^5) \wedge L\notin DSPACE(n^4) \implies L\notin NTIME(n^2)$. QED
	\item
		Formuli v CNF lze sice na ekvivalentní v DNF převést, ale ne v polynomiálním čase.
  \stepcounter{enumi}
	\item
		\begin{itemize}
			\item Předpokládejme, že $x=y=z=1$. Pak jsou zřejmě splněny klauzule 1,2,3. Žádná z 4,5,6 splněna není. Pokud zvolíme $w=1$, jsou splněny také 7,8,9,10. Celkem 7.
			\item Předpokládejme, že jsou pravdivé právě 2 z $x,y,z$. BÚNO $x=y=1, z=0$. Tím jsou splněny klauzule 1,2,4,5. Pokud zvolíme $w=1$, jsou splněny také 7,8,9. Celkem 7.
			\item Předpokládejme, že je pravdivá právě 1 z $x,y,z$. BÚNO $x=1, y=z=0$. Splníme tím klauzule 1,4,5,6 a volbou $w=0$ také 8,9,10. Celkem 7.
			\item Předpokládejme, že $x=y=z=0$. Pak volbou $w=1$ splníme klauzule 4,5,6,7, celkem 4. Volbou $w=0$ splníme klauzule 4,5,6,8,9,10, celkem 6.
		\end{itemize}
		Hledanou hodnotou je tedy $k=7$. Pokud je splněno aspoň jedno z $x,y,z$ ve $\Phi$, lze podle předchozího schematu zvolit $w$ tak, aby bylo splněno právě 7 klauzulí $\overline{\Phi}$. Naopak pokud je splněno 7 klauzulí $\overline{\Phi}$, podle předchozího je aspoň jedno z $x,y,z$ ve $\Phi$ také splněno.
\end{enumerate}
\end{document}
